政治科學，算唔算係偽科學？

難以用科學的方法研究，好難做實驗，又要扮自己係科學。

學科唔係，其實同歷史學科一樣，唔算僞科學。係D政治人自己乜都唔識，自己都搞唔掂亂咁來，所以搞到同偽科學冇分別，我覺得唔係學科問題，係人既問題

最主要做唔到實驗，只靠歷史和理性哲學推論，又有龐大利益鏈。
相反，所有科學都可以靠嚴謹數學推論和重覆實驗實證，就算心理學都可以抽樣做調查或者研究，但政治做唔到。政治學，沒有實驗，只有歷史，但歷史記錄又未夠仔細和精確。推論又冇嚴謹數理基礎，變成只係一種哲學。好多時都係公說公有理，婆說婆有理，睇下黃藍辯論就知。

但係當去到立法會議員，特首，總統呢些咁高級，咁專門和頂尖的政治人物，都亂咁黎，就證明政治學本身有問題。
就係因為政治本身做唔到客觀，科學化，充其量只係做到理性思辯和睇歷史和外國經驗，即係只係一門哲學。

歷史咪實驗結果咯

而要刻意去做實驗就要有錢有權力（但好多有錢有權力的更偏愛保持現狀

唔係冇得做實驗，係門欄高姐

至於黃藍辯論乃至哲學，咁我唯有話俾你知世界之初係冇科學既，從哲學之中生出一種比較簡單而且高效率的哲學分支我地叫佢科學咁解姐，咁當某種科學尚未完善的時候必然要番去哲學。咁你信就係，唔信我都冇計。

而科學本身都未去到真係好科學，用番哲學去檢驗佢既話，人類所有實驗都係認知，而人腦本身係認知上唔係完美既，所以實驗既意義其實係降低出錯，但實驗記錄又未夠仔細和精確，使用既數理基礎都只是經驗得出的結論，都係一種哲學。而儀器上面，量子力學亦都有「測不準理論」證明冇 100% 理想的科學。等到以後有外星科技達到 99.99% 理想的科學果陣，政治科學都發展成爲一個科學了。

寫得好哲學 sor

因爲佢根本冇跟政治學來玩，你唔可以見到一個騙徒話自己係心理學家呃人錢就話心理學係廢（講得有D 太直接，Sor

歷史mixed up太多野
例如馬克思共產主義失敗左，你可以歸因於當時無電腦，做唔到科學管理，同埋無神論無道德。咁在現代高度電腦化，有神論或不可知論的環境，又真係未試過，咁現代化，有神論或不可知論化的馬克思work唔work都好難有結論。

你睇下你，不是已經初步得出好多影響因數？
然後我們也已經得出初步的結論：變數太多，目前的實驗結果尚不足以證明某項結論，我們需要更多的實驗。

你已經驗證左政治係有科學方法可以解既，恭喜你

如果要用物理學來舉例：月球圍繞地球轉。你可以歸咎於火星撞地球，又可以歸咎話係小行星經過俾引力撲捉到。咁都會得出同你個例子完全一樣的結論：變數太多，目前的實驗結果尚不足以證明某項結論，我們需要更多的實驗……

科學有雙盲實驗，咁政治點做雙盲實驗？

政治學，沒有實驗，只有歷史推論冇嚴謹數理基礎
當阿羅的不可能定理死嫁

雖然呢個定理踩界去經濟學，不過係經濟學帝國主義嘅趨勢下，其實冇咩社科可以避免

用「搵唔到結果」去定義一樣野唔係科學已經好on9
科學只係方法黎

就好似問：對於個月球既起源你要點做雙盲實驗？
有外星科技就做到。

咁政治點做雙盲實驗？有足夠的權力同資金就得。

或者你會話物理學可以用電腦模擬，可是有那樣的運算能力，也可以根據心理學來模擬番政治發展。所以都係冇問題既。

科學最初也沒有實驗，只是有人創造了儀器同方法，令科學的實驗成爲可能。

我覺得你既講法好似話普通人冇化學實驗室，所以對於普通人來講分子化學唔科學。
其實你已經講左政治科學要點樣先做到實驗，又提出左雙盲實驗既方法，唯一剩下的只有門欄問題了。

而如果要講完美的雙盲實驗，其實係冇架，科學都冇。你問下量子物理學的教授D關於量子既實驗係咪 100% 正確？佢會好誠實咁話俾你知，其實同阿羅的不可能定理一樣，海森堡的不確定原理也保證科學都係符合唔到你對「科學」既定義既
所以不斷通過實驗去縮細個誤差係科學既解決方法。而要好多錢好大權好長時間既野，就唯有幾代人持續努力。當年愛因斯坦都係冇辦法用實驗證明佢個相對論，我們依家先去到有得觀察到D相對論既現象，到幾時我們先可以真係做關於相對論同星體既實驗呢？我都唔知。

in observational studies (including economics and political science),
we can identify causal effects by making some sensible assumptions, such as conditional independence, etc.

Econometricians are currently applying and developing machine learning methods to identify causal effects.

the link above was found in this website

或者不如我問你，所謂科學係點做大樣本雙盲隨機對照實驗？
例如天文學，你點做星球級別的實驗，做番個火星出來去證明點解火星依家係咁既樣？
同樣既道理，呢個實驗點做，政治就用同樣既方法去做實驗。

政治呢家野好多時D人都用僞科學的方法去做，去呃人，但唔考慮人既問題，政治佢本身係有科學既方法係可以跟既。係現有既好多政治野都好僞科學姐，政治佢本身唔係僞科學。
或者你可以讀下《金枝》，由蘇格蘭人類學家詹姆斯·弗雷澤爵士寫成的一本人類學和比較宗教學著作。佢由文化角度去討論番科學既起源，原來好多好僞科學既野好似巫術咁，其實都係科學既一種初步既形式，只是個方法同解釋唔夠好，未夠科學，但佢個問題本身「尋找解釋」同「尋求真理」其實係好科學既。

如果你問我「政治學科」呢個現有既科目同研究係咪僞科學，我會覺得係。但「政治科學」呢個概念我就覺得係尚在持續完善中既科學。